\documentclass[8pt,footinclude=false,headinclude=false,DIV=calc,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[left=0.4cm,top=0.5cm,right=0.4cm,bottom=1.0cm,nohead,nofoot]{geometry}
\addtolength{\voffset}{-1.7cm}
\pagestyle{empty}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}


\usepackage{setspace}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{parskip}
\usepackage{multicol}
\setmainfont[Mapping=tex-text]{Minion Pro}
\setsansfont[Mapping=tex-text]{Myriad Pro}
\allsectionsfont{\sffamily}
\usepackage[dutch]{babel}
\addto\captionsdutch{\renewcommand{\proofname}{Bewijs}}
\renewcommand{\implies}{\ensuremath{\Rightarrow}}
\newcommand{\limplies}{\ensuremath{\Leftarrow}}

 \setcounter{secnumdepth}{2}

%\setkomafont{title}{\normalfont\sffamily\tiny}
\addtokomafont{section}{\large}
\addtokomafont{subsection}{\normalsize}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}



\theoremstyle{definition}
\newtheorem{stelling}{Stelling}[section]
\newtheorem{opgave}{Opgave}
\newtheorem{voorbeeld}{Voorbeeld}[section]
\newtheorem{definitie}[stelling]{Definitie}
\newtheorem{propositie}[stelling]{Propositie}
 \setcounter{secnumdepth}{1}
 


\newenvironment{smallitem}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}  
  \setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\partopsep}{0pt}}{\end{itemize}}

\newenvironment{smallenum}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{1pt}  
  \setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\partopsep}{0pt}
  }{\end{enumerate}}


\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\headsep}{0pt}
\setlength{\topskip}{0pt}
\setlength{\topmargin}{0pt}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\partopsep}{0pt}
\linespread{0.5}

\newcommand{\Aut}{\ensuremath{\, \text{Aut}}}
\newcommand{\Hom}{\ensuremath{\, \text{Hom}}}
\newcommand{\Inn}{\ensuremath{\, \text{Inn}}}
\newcommand{\Aff}{\ensuremath{\, \text{Aff}}}
\newcommand{\orde}{\ensuremath{\, \text{orde}}}
\newcommand{\un}[1]{\ensuremath{\, \text{#1}}}
\newcommand{\ol}[1]{\ensuremath{\, \overline{#1}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\, \mathcal{Z}}}
\newcommand{\TT}{\ensuremath{\, \mathcal{T}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\, \mathbb{Q}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\, \mathbb{R}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\, \mathbb{C}}}
\newcommand{\ggd}{\ensuremath{\, \text{ggd}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\, \mathbb{F}}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\, \mathcal{P}}}
\newcommand{\BB}{\ensuremath{\, \mathcal{B}}}
\newcommand{\simwsh}{\ensuremath{\sim_\text{wsh}}}
\DeclareMathOperator{\pr}{pr}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

%Font fix
\addto\captionsdutch{\renewcommand{\proofname}{Bewijs}}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\newcommand{\vep}{\epsilon}

\usepackage[compact]{titlesec}
\titlespacing{\section}{0pt}{*0}{*0}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{*0}{*0}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{*0}{*0}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}

\emph{Statistische Fysica. Juultje \& Simon \& Didier (\today).}
\setcounter{section}{5}
\section{Boltzmann statisics}
 \subsection*{Micro canoniek ensemble} 
\begin{smallitem} 
\item Ge\"isoleerd systeem: energie is behouden. 
\item Alle microstaten met deze energie zijn even waarschijnlijk.  
\item $\Omega$ = aantal toestanden, $S = k\ln \Omega$
\end{smallitem} 

\subsection*{Canoniek ensemble} 
\begin{smallitem} 
\item Systeem (grootheden $E$) in thermisch evenwicht met een reservoir (grootheden $U_R, T$).
\item De energie is niet vast, het aantal deeltjes wel.
\item \mbox{$\PP(s) = \frac{1}{Z} e^{-E(s)/kT}$},~\mbox{$Z = \sum_s e^{-E(s)/kT}$}.
\item \mbox{$\ol{E} = - \left( \frac{\partial \log Z}{\partial \beta} \right)_{N,T}=-\frac{1}{Z} \frac{\partial Z}{\partial \beta}$}, en $U=N\ol{E}$ (soms ook $U=\ol{E}$, hangt van situatie af). Verder $\ol{E^2} = \frac{1}{Z} \frac{\partial^2 Z}{\partial \beta ^2}$.
\item \mbox{$S = -k \sum_s \PP(s) \log(\PP(s))$};
\item[] \mbox{$F= -kT \ln{Z} = U-TS$}.
\item Met behulp van de thermodynamische grootheid kun je de ratio van de kansen uitrekenen: $ \frac{\PP(s_1)}{\PP(s_2)} = \frac{\Omega_R (s_1)}{\Omega_R (s_2)}= \frac{e^{S_R(s_1)/k}}{e^{S_R(s_2)/k}} = e^{[S_R (s2) - S_R (s1)]/k} = e^{-[E(s2) - E(s1)]/kT} $ met $dS = \frac{1}{T}[dU_R + PdV_R - \mu dN_R]$. Hierbij is $dN=0$ en verwaarlozen we $P dV$.
\item \textbf{Boltzmann factor}: $e^{-E(s)/kT}$
\item \textbf{Partitie functie}: Z, telt hoeveel staten er toegankelijk zijn voor een deeltje, gewogen naar waarschijnlijkheid, voor vaste T
\item Gemiddelde waarde van een grootheid: $ \ol{X} = \sum_s X(s)\PP(s)$, $ X_{tot} = NX_{1}$
\item $S = -(\frac{\partial F}{\partial T})_{V,N}$~,~~~$P = -(\frac{\partial F}{\partial V})_{T,N}$, ~~~$\mu = (\frac{\partial F}{\partial N})_{T,V}$
\item \textbf{Samengestelde systemen.} Algemeen voor twee non-interacting deeltjes \\$Z_{\text{total}} = \sum_s e^{-\beta E_1(s)} e^{-\beta E_2(s)}$.
\item\textbf{niet onderscheidbaar, noninteracting} : $ Z_{tot} = \frac{1}{N!}Z_1^N$.
\item \textbf{onderscheidbaar, noninteracting} : $Z_{tot} = Z_1 Z_2 ... Z_N $.
\end{smallitem}

\subsubsection*{Paramagnetisme}
\begin{smallitem}
\item Voor een ideale two-state paramagneet, zijn er twee staten met energie $\pm \mu B$.
\item Dan $Z = e^{+\beta \mu B} + e^{-beta \mu B} = 2 \cosh(\beta \mu B)$.
\end{smallitem}

\subsection*{Equipartition theorem}
\begin{smallitem} 
\item Op temperatuur T is de gemiddelde energie is $\frac{1}{2} kT$ van elke kwadratische vrijheidsgraad (dwz: $E(q) = cq^2$) . 
\item $Z = \sum_q e^{-\beta cq^2} = \frac{1}{\Delta q} \sum_q e^{-\beta cq^2} \Delta q  =  \frac{1}{\Delta q} \int_{- \infty} ^{\infty} e^{-\beta cq^2} dq = \frac{1}{\Delta q} \frac{1}{\sqrt{\beta c}} \int_{- \infty}^{\infty} e^{-x^2} dx = \frac{1}{\Delta q}\sqrt{\frac{\pi}{\beta c}} = C \beta ^{-1/2} $
\item $ \ol{E} = -\frac{1}{Z} \frac{\partial Z}{\partial \beta} = \frac{-1}{C\beta ^{-1/2}} (-\frac{1}{2}) C \beta^{-3/2} = \frac{1}{2} \beta^{-1} = \frac{1}{2} kT $.
\item Werkt niet voor quantum systemen!
\end{smallitem} 
\subsection*{Maxwell Speed distribution} 
\begin{smallitem} 
\item distributie functie voor snelheid: $ \mathcal{D}(v) = \left (\frac{m}{2\pi kT}\right)^{3/2} 4\pi v^2 e^{-mv^2/2kT} $
\item$ 4\pi v^2$ : \# vectoren met $\left| v\right| \propto$ opp bol,
\item[]$ e^{-mv^2/2kT}$: boltz. factor met kinetische energie.
\item $ v_\text{max} = \sqrt{\frac{2kT}{m}} < \ol{v} = \sqrt{\frac{8kT}{\pi m}} < v_\text{rms} = \sqrt{\frac{3kT}{m}}$
\end{smallitem}


 
\subsection*{Ideal gas}
\begin{smallitem} 
\item In het ideale gas zijn de moleculen ver genoeg van elkaar zodat je de krachten tussen de deeltjes kunt negeren.
\item De Boltzman factor heeft de vorm: $ e^{-\beta E_{tr}(s)} e^{-\beta E_{int}(s)}$, $E_{tr}$ is de translationele kinetische energie $E_{int}$ is de interne energie (rotationele, vibrationele etc). $ Z_1 = Z_{tr}Z_{int}$, met $Z_{tr} = \sum_{\text{trans. states}} e^{-E_{tr}\beta}$ en $Z_{\text{int. states}} = e^{-E_{int} \beta}$.
\item Voor een deeltje in een 1-dimensionale doos geldt: \mbox{$\lambda_n = \frac{2L}{n}$}, \mbox{$p_n = \frac{h}{\lambda_n}=\frac{hn}{2L}$}, \mbox{~~$E_{n} = \frac{p_n^2}{2m}=\frac{h^2n^2}{8mL^2}$}, dus $Z_1 = \sum_n e^{-h^2n^2/8mL^2kT} = \int_0^\infty e^{-h^2n^2/8mL^2kT} dn = \sqrt{\frac{2 \pi L^2 kT}{h^2}} L = \frac{L}{l_Q} $
\item \textbf{quantum volume} $ v_Q = (l_Q)^3 =  \left(\frac{h}{\sqrt{2 \pi mkT}}\right) ^3$
\item In 3 dimensies krijgen we: $E_{tr} = \frac{p_x^2}{2m}+\frac{p_y^2}{2m}+\frac{p_z^2}{2m}$,
\item[] dus $Z_{tr} = \sum_{n_x}\sum_{n_y}\sum_{n_z}e^{(E_x+E_y+E_z)\beta} = \frac{L_x}{l_Q} \frac{L_y}{l_Q} \frac{L_z}{l_Q} = \frac{V}{v_Q}$
\item De partitie functie wordt dus: $ Z = \frac{1}{N!} Z_1 ^N = \frac{1}{N!} \left(\frac{VZ_{int}}{v_Q} \right)^N $
\item $\ln Z = N[\ln V + \ln Z_{int} - \ln N - \ln v_Q + 1] $ (gebruik $\ln(N!)\approx N \ln(N) - N$).
\item Hiermee kunnen we alle thermodynamische grootheden berekenen: 
\item[]$U= - \frac{\partial}{\partial \beta}\ln Z=  U_{int} + \frac{3}{2}NkT,~~~~ P= \frac{NkT}{V} $
\item[]$C_V= \frac{\partial U}{\partial T} = \frac{\partial U_{int}}{\partial T} +\frac{3}{2}Nk,~~~~\mu= -kT \ln (\frac{VZ_{int}}{Nv_Q})$
\item[]$S= Nk[ln(\frac{V}{Nv_Q} + \frac{5}{2}] - \frac{\partial F_{int}}{\partial T}$
\item[]$ F= - kT \ln Z = -N k T[ \ln V - \ln N - \ln v_Q + 1] + F_{int}$.
\item[]Als we alle interne contributies negeren, krijg je precies wat je wilt hebben.   
\end{smallitem} 

\section{Quantum Statistics}

\subsection{The Gibbs factor}
\begin{smallitem}
\item \textbf{Gibs systeem/groot canoniek ensemble}: We beschouwen een systeem (grootheden $E,N$) dat energie en deeltjes kan uitwisselen met een reservoir (grootheden ($U_R, N_R, T, \mu$).
\item De \textbf{Gibbs-factor}: $e^{-\beta(E(s)-\mu_a N_a(s) - \mu_b N_b(s)}$ voor twee soorten deeltjes $a,b$ (meestal maar één soort).
\item De \textbf{grand partition} functie of Gibbs-som: \mbox{$\mathcal{Z} = \sum_s \text{G-factor} = \sum_s e^{-\beta(E(s)-\mu N(s))}$.}
\item De kans op microstaat: $\PP(s) = \frac{1}{\ZZ} \text{G-factor}  = \frac{1}{\ZZ} e^{-\beta(E(s)-\mu N(s))}$.
\item Verwacht aantal deeltjes:
\item[] \mbox{$\ol{N} = \frac{kT}{\ZZ} \frac{\partial \ZZ}{\partial \mu}=kT \left(\frac{\partial \log Z}{\partial \mu} \right)_{T,V}$,~~~$\ol{N^2}=\frac{(kT)^2}{\ZZ} \frac{\partial^2 \ZZ}{\partial \mu ^2}$},
\item[] $\sigma_N = \sqrt{kt(\partial \ol{N}/\partial \mu)}$.
\end{smallitem}

\subsection{Bosonen en Fermionen}
\begin{smallitem}
\item \textbf{Fermionen:} (bijv elektronen, protonen, neutronen) antisym. golfunctie, kunnen niet in dezelfde eendeeltjestoestand zitten (het Pauli exclusion principle). \textbf{Bosonen:} (bijv fotonen) sym. golfunctie, kunnen wel in dezelfde eendeeltjestoestand zitten.
\item Als $Z_1 \gg N$ met $Z_1$ aantal een-deeltjes toestanden, dan kunnen we de kans dat twee deeltjes in dezelfde toestand zitten verwaarlozen en de theorie uit H6 (Boltzmann) toepassen. Voor ideale gas wordt deze condititie $\frac{V}{N} \gg v_Q$. Rest van sectie gaat over als $Z_1 \not\gg N$.
\item We bekijken nu de kansverdeling van eendeeltjestoestanden.  Hiervoor kunnen we ook de Gibbs-factor gebruiken, waarbij de energie wordt gegeven door $\epsilon n$. Dan wordt $\PP(n) = \frac{1}{\ZZ} e^{-\beta n (\epsilon - \mu)}$.
\item \textbf{Fermi-Dirac}: $n \in \{0,1\}$, dus $\ZZ = 1 + e^{-(\epsilon-\mu)\beta}$. Dan volgt:
\[
\ol{n}_{FD} = \frac{1}{1+e^{(\epsilon - \mu)\beta}}.
\] Dit gaat naar 0 als $\epsilon \gg \mu$, naar 1 als $\epsilon \ll \mu$ en $\frac{1}{2}$ als $\epsilon=\mu$.
\item \textbf{Bose-Einstein}: $n \in \ZZ_{\geq 0}$, dus $\ZZ = \sum_{n=0}^\infty e^{-\beta n (\epsilon - \mu)}  = \frac{1}{1-e^{-\beta(\epsilon-\mu)}}$, met $\mu < \epsilon$, omdat Gibbs-factoren begrensd moeten zijn. Dan volgt:
\[
\ol{n}_{BE}= \frac{1}{e^{\beta(\epsilon-\mu)}-1}.
\] Dit gaat naar 0 als $\epsilon \gg \mu$, naar oneindig als $\epsilon \to \mu$, en niet gedef als $\epsilon < \mu$.
\item Algemeen, voor beide distributies: $x:=\beta(\epsilon-\mu)$, dan $\ol{n} = \sum_n n \PP(n) = -\frac{1}{\ZZ} \frac{\partial \ZZ}{\partial x}$.
\item Als $\epsilon \gg \mu$, dan kunnen we in beide gevallen de 1 in de noemer verwaarlozen. Dan reduceren zowel de Fermi-Dirac als de Bose-Eistein tot de Boltzmann distributie: $\ol{n} = e^{-\beta(\epsilon - \mu)}$.
\end{smallitem}

\subsection{Degenerate Fermi Gases}
\begin{smallitem}
\item We beschouwen een elektrongas (maar dit geldt ook voor andere fermionen) met $V_N \ll v_Q$. Voor $T=0$ wordt $\ol{n}_{FD} = I_{[0,\epsilon_F]}$, met $\epsilon=\mu(T=0)$. Alle deeltjes hebben dus $E \leq E_f$. 
\item Uit quantum weten we $\epsilon = \frac{h^2}{8mL^2} (n_x^2+n_y^2+n_z^2)$. Equivalent is dus dat voor alle deeltjes moet gelden $\|\vec{n}\| \leq n_{\text{max}}$ met $\epsilon_f = \frac{h^2 n_{\text{max}}^2}{8mL^2}$. Omdat alle $N$ deeltjes in de $n$-sfeer moeten zitten, geldt: $N \approx 2 \cdot \text{volume achste-bol} = \frac{\pi n_{\text{max}}^3}{3}$. Dus volgt $\epsilon_F = \frac{h^2}{8m} \left( \frac{8N}{\pi V} \right)^{2/3}$.
\item Dan volgt $U= 2 \int_{1/8\cdot \text{bol}} \epsilon(\vec{n}) d n_x d n_y d n_z = \frac{3}{5} N \epsilon_{F}$. Dit geeft ons dat  $V_N \ll v_Q$ equivalent is met $kT \ll \epsilon_F$. Dan noemen we het systeem gedegenereerd en kunnen we het benaderen met $T=0$.
\item \textbf{Degeneracy pressure:} $P = - \left(\frac{\partial U}{\partial V} \right)_{S,N} = \frac{2}{3} \frac{U}{V}$, komt door exclusie principe.
\item \textbf{Warmte capaciteit:} kunnen we niet berekenen door limiet $T=0$. Extra energie die we moeten meenemen $\propto (N kT) \cdot (kT)$, dan volgt $U=\frac{3}{5} N \epsilon_F + \frac{\pi^2}{4} N \frac{(kT)^2)}{\epsilon_F}$, waarmee volgt $C_v = \left(\frac{ \partial U}{\partial V}\right)_V = \frac{\pi^2 N k^2 T}{2 \epsilon_F}$.
\item \textbf{DOS:} Zij $g(\epsilon)=\frac{\pi(8m)^{3/2}}{2h^3}V\sqrt{\epsilon}=\frac{3N}{2\epsilon_F^{3/2}}\sqrt{\epsilon}$, dit zijn het aantal beschikbare eendeeltjestoestanden per eenheid energie. Door substitutie $dn = \sqrt{ \frac{8mL^2}{h^2}} \frac{1}{2\sqrt{\epsilon}} d \epsilon$, krijgen we $U= \int_0^{\epsilon_F} \epsilon g(\epsilon) d \epsilon$ voor $T=0$.
\item Algemeen: $N=\int_0^\infty g(\epsilon) \ol{n}_{FD}(\epsilon) d \epsilon$, ~$U=\int_0^\infty \epsilon g(\epsilon) \ol{n}_{FD}(\epsilon) d\epsilon$. $\mu$ is het punt met $g(\mu)\ol{n}_FD(\mu)=\frac{1}{2}$ en is nu ongelijk aan $\epsilon_F$.
\item \textbf{Sommerfeld Expansion:} Benadering voor $N$ en $U$ voor $kT \ll \epsilon_F$.  Schrijf nu $N=g_0 \int_0^\infty \epsilon^{\frac{1}{2}} \ol{n}_{FD}(\epsilon) d \epsilon$, met $g_0 = \frac{3N}{2\epsilon_F^{3/2}}$. Met partiële integratie vinden we $N = \frac{2}{3} g_0 \epsilon^{3/2} \ol{n}_{FD}(\epsilon) |_0^\infty + \frac{2}{3} g_0 \int_0^\infty \epsilon^{\frac{3}{2}} \left( - \frac{d \ol{n}_{FD}}{d\epsilon} \right) d \epsilon$. Restterm gaat nul, door de afgeleide uit te rekenen en te substitueren $x = \beta(\epsilon - \mu)$ krijgen we $\frac{2}{3} g_0 \int_{-\beta\mu}^\infty \frac{e^x}{(e^x+1)^2}\epsilon^{3/2}dx$. Taylor nu $\epsilon^{3/2}$ om $\epsilon = \mu$ en maak van de onderlimiet $-\infty$ (mag omdat integrand verwaarloosbaar klein wordt). Dan krijgen we: $N \approx \frac{2}{3} g_0 \int_{-\infty}^\infty \frac{e^x}{(e^x+1)^2} \left[ \mu^{3/2} + \frac{3}{2}xkT\mu^{1/2}+\frac{3}{8}(xkT)^2\mu^{-1/2}+\dots \right] dx$. Eerste term wordt $1$ (want je integreert $\frac{d\ol{n}}{d\epsilon}$), tweede wordt $0$(oneven), en de derde wordt $\frac{\pi^2}{3}$. Dit geeft: $N = N\left(\frac{\mu}{\epsilon_F}\right)^{3/2} + N \frac{\pi^2}{8} \frac{(kT)^2}{\epsilon_F^{3/2}\mu^{1/2}}$. Benader nu $\mu \approx \epsilon_F$ in de 2e-orde term, dan vinden we: $\frac{\mu}{\epsilon_F} = \left[ 1 - \frac{\Pi^2}{8} \left(\frac{kT}{\epsilon_F}\right)^2+\dots \right]^{2/3} = 1 - \frac{\pi^2}{12} \left(\frac{kT}{\epsilon_F}\right)^2 + \dots$. Op dezelfde manier vinden we ook $U = \frac{3}{5} N \epsilon_F + \frac{\pi^2}{4} N \frac{(kT)^2}{\epsilon_F} + \dots$.
\end{smallitem}
\subsection{Blackbody radiation}
\begin{smallitem}
\item \textbf{Planck distributie:} Door grondenergie op nul te stellen zijn de energieniveau's van een harmonische oscillator $E_n = n \cdot hf, n \in \mathbb{Z}_{\geq 0}$. Dan volgt: $Z = \frac{1}{1-\epsilon^{-\beta hf}}$, $\ol{E} = \frac{-1}{Z} \frac{\partial Z}{\partial \beta} = \frac{hf}{e^{\beta hf} - 1}$, $\ol{n}_{Pl} = \frac{1}{e^{\beta hf} -1 }$.
\item Omdat fotonen bosonen zijn, moet $\ol{n}_{Pl} = \ol{n}_{Be}$ en moet gelden $\mu=0$.
\item Voor fotonen geldt: $\epsilon=\|\vec{p}\|c=\frac{hc\|\vec{n}\|}{2L}$.
\item Voor $U$ geldt ($2$ komt door de polarisatie): $U=2\sum_{n_x}\sum_{n_y}\sum_{n_z} \epsilon \ol{n}_{Pl}(\epsilon)$. Analoog aan de DOS vinden we: $\frac{U}{V}=\int_0^\infty u(\epsilon) d\epsilon = \frac{8 \pi^5 (kT)^4}{15 (hc)^3}$. Hierbij is $u(\epsilon)=\frac{8 \pi \epsilon^3/(hc)^3}{e^{\beta\epsilon}-1}$, het \textbf{foton spectrum}. Dit geeft de energiedichtheid per eenheid foton energie.
\item Om dat fotonen een energie van $\epsilon n$ hebben, geldt $\frac{N}{V} = \int_0^\infty n(\epsilon) d\epsilon$ met $n(\epsilon)=\frac{u(\epsilon)}{\epsilon}$.
\item \textbf{Entropy foton gas}. Er geldt $C_V = \left( \frac{\partial U}{\partial T} \right)_V = 4 a T^3$ met $a=\frac{8\pi^5k^4V}{15(hc)^3}$. Dan volgt $S(T) = \int_0^T \frac{C_V(T')}{T'} dT' = \frac{4}{3} a T^3$.
\item \textbf{Ontsnapping foton door gat}. We beschouwen een fotongas in een doos met een gat er in. We vinden dat de totale energie die ontsnapt door gat met oppervlak $A$ gedurende $dt$ gelijk is aan $\frac{A}{4} \frac{U}{V} c dt$. Dit levert \emph{Stefan's wet}: power per unit area $= \frac{c}{4} \frac{U}{V} = \frac{2 \pi^5}{15} \frac{(kT)^4}{h^3c^2}=\sigma T^4$. Hierbij is $\sigma$ de \emph{Stefan}-Boltzmann constante.
\item \textbf{Zwarte lichaamstraling.} Een zwart lichaam is een object dat geen straling weerkaatst. Door een fotonbox naast een zwart lichaam de zetten en de tweede wet van de thermodynamica te gebruiken, volgt dat voor een zwart lichaam ook geldt $\sigma T^4$. Voor een niet-zwart object, geldt: power $= \sigma e A T^4$, waarbij $e \in [0,1]$ de emissivity is.
\item \textbf{Zon en aarde.} De zonneconstante is de hoeveelheid straling die de aarde van de zon krijgt ($1370$ W/m$^2$). Hiermee vinden we (met Stefan's wet) $T_{\text{zon}}=5800 K$. Als we zouden aannemen dat de aarde een zwart-lichaam is, vinden we op dezelfe manier $T=279K$. De aarde is echter geen perfect zwart lichaam, omdat een groot deel van de straling weerkaatst wordt door de wolken. Als we dit meenemen, vinden we $T=255 K$, wat niet klopt. De hogere temperatuur komt door door het broeikaseffect. Als we aannemen dat de atomosfeer één deken vormt die straling kan door laten en weerkaatsen, volgt dat om in evenwicht te zijn het volgende moet gelden: inkomende energie door zon (minus wat wordt gereflecteerd in de wolken) = energie uitgestraald door deken de ruimte in = energie die door deken naar aarde wordt uitgestraald. Dit betekent dat de aarde twee keer zo veel energie krijgt (namelijk 1 keer vanuit de ruimte, en 1 keer vanuit de deken).

\end{smallitem}

\subsection{Debye Theory of Solids}
\begin{smallitem}
	\item Hoofdstuk 3: \textbf{Einstein model} gezien voor solid crystal: \mbox{$C_V=3Nk\frac{\left(\vep/kT\right)^2e^{\vep/kT}}{\left(e^{\vep/kT}-1\right)^2}$}. Voor $kT\gg\vep$: $C_V\approx3Nk$. Voor $kT\approx\vep$ : $C_V$ exponentieel naar nul. Uit experimenten volgt echter $C_V\propto T^3$ in dit geval.
	\item We behandelen trillingen in solid crystals net als elektromagnetische golven. Verschillen:
	\begin{smallitem}
		\item Geluidsgolven (mechanische oscillaties) zijn trager dan lichtgolven.
		\item Er is een extra polarisatierichting - longitudinale polarisatie.
		\item Golflengtes kunnen niet korter worden dan tweemaal de afstand tussen atomen.
	\end{smallitem}
	\item Voor energie\"en van trillingsmodes geldt: $\vep=hf=\frac{hc_s}\lambda=\frac{hc_sn}{2L}$.
	\item Deeltjes per mode door Planck distributie: $\ol{n}_\text{Pl}=\frac1{e^{\vep/kT}-1}$.
	\item De deeltjes van deze golven noemen we \textbf{fononen} (analogon van fotonen).
	\item Totale thermische energie van een solid crystal: $U=3\sum_{n_x}\sum_{n_y}\sum_{n_z}\vep\ol{n}_\text{Pl}\left(\vep\right)$ ($\cdot3$ door polarisatie).	
	\item \textbf{Debye}: benadering met integraal over achtste bol met straal $n_\text{max}=\left(\frac{6N}\pi\right)^{1/3}$, voor $x=\frac{hc_sn}{2LkT}$:
	\begin{align*}
	U&=3\int_0^{n_\text{max}}dn\int_0^\frac\pi2d\theta\int_0^\frac\pi2d\phi n^2\sin\theta\frac\vep{e^{\vep/kT}-1}\\
	&=\frac{3\pi}2\int_0^{n_\text{max}}\frac{hc_s}{2L}\frac{n^3}{e^{hc_sn/2LkT}-1}dn=\frac{9NkT^4}{T_D^3}\int_0^{T_D/T}\frac{x^3}{e^x-1}dx.
	\end{align*}
	\item De \textbf{Debye temperatuur}: $T_D=\frac{hc_s}{2k}\left(\frac{6N}{\pi V}\right)^{1/3}$.
	\item Uit uitdrukking voor $U$: $U\approx3NkT$ voor $T\gg T_D$, $U\approx\frac{3\pi^4}5\frac{NkT^4}{T_D^3}$ voor $T\ll T_D$, dus $C_V\approx\frac{12\pi^4}5\left(\frac{T}{T_D}\right)^3Nk\propto T^3$ voor $T\ll T_D$.
	\item Bij metalen - conductie electronen (\S 7.3), dus: $C=\gamma T+\frac{12\pi^4Nk}{5T_D^3}T^3$ voor $T\ll T_D$, $\gamma=\frac{\pi^2Nk^2}{2\vep_F}$.
	\item Voor $T$ niet heel groot of heel klein: \[C_V=\frac{\partial U}{\partial T}=9Nk\left(\frac T{T_D}\right)^3\int_0^{T_D/T}\frac{x^4e^x}{\left(e^x-1\right)^2}dx\].
\end{smallitem}
\subsection{Bose-Einstein Condensation}
\begin{smallitem}
	\item Bose-Einstein condensatie treedt op als: $N=\int_0^\infty g\left(\vep\right)\ol{n}_\text{BE}\left(\vep\right)d\vep\overset{\mu\to0}{\nrightarrow}\infty$.
	\item Bosonen gas in een doos met $V=L^3~:~~\vep_0=\frac{3h^2}{8mL^2}~$ (grondtoestandenergie).
	\item Aantal bosonen in grondtoestand (Bose-Einstein distr.): $N_0=\frac1{e^{\left(\vep_0-\mu\right)/kT}-1}$.
	\item Aantal deeltjes in totaal in bosongas:
	\begin{equation}
	\label{eq:Nbosongas}
		N=\sum_\text{alle $s$}\frac1{e^{\left(\vep_s-\mu\right)/kT}-1}=\int_0^\infty g\left(\vep\right)\frac1{e^{\left(\vep-\mu\right)/kT}-1}d\vep.
	\end{equation}
	Met $g\left(\vep\right)$ de \textbf{density of states}: aantal single-particle states per eenheid energie.
	\item Doos met volume $V$: $~~g\left(\vep\right)=\frac2{\sqrt\pi}\left(\frac{2\pi m}{h^2}\right)^{3/2}V\sqrt\vep$.
	\item Voor $\mu=0$ en $x=\vep/kT$ geldt bij $T=T_c$:
	\begin{align*}
	N&=\frac2{\sqrt\pi}\left(\frac{2\pi m}{h^2}\right)^{3/2}V\int_0^\infty\frac{\sqrt\vep d\vep}{e^{\vep/kT}-1}\\
	&=\frac2{\sqrt\pi}\left(\frac{2\pi mkT_c}{h^2}\right)^{3/2}V\int_0^\infty\frac{\sqrt xdx}{e^x-1}\approx 2.612\left(\frac{2\pi mkT_c}{h^2}\right)^{3/2}V.
	\end{align*}
	\item Voor $T>T_c$ geldt $\mu\ll0~$: $N$ kleiner dan in bovenstaande uitdrukking.\\
	Voor $T<T_c$ is vervanging van integraal door som in \eqref{eq:Nbosongas} niet correct. In dit geval is integraal nog wel correcte benadering van aantal deeltjes in staten met $\vep\gg\vep_0~$: $~~N_\text{excited}\approx2.612\left(\frac{2\pi mkT}{h^2}\right)^{3/2}V~$ voor $~T<T_c$.
	\item \textbf{Conclusie:}\\
	$T>T_c~$: $\mu$ negatief, bijna alle deeltjes in aangeslagen toestanden;\\
	$T<T_c~$: $\mu$ dichtbij nul. Aantal deeltjes in aangeslagen toestanden als hierboven. Oftewel: $N_\text{excited}=\left(\frac T{T_c}\right)^{3/2}N$. Verder: $N_0=N-N_\text{excited}=\left[1-\left(\frac T{T_c}\right)^{3/2}\right]N$.
	\item \textbf{Bose-Einstein condensatie}: abrupte accumulatie van atomen in de grondtoestand bij $T<T_c$.\\
	\textbf{Condensatie temperatuur}: $T_c$, de overganstemperatuur van geen BEC naar BEC.\\
	\textbf{Condensaat}: de atomen in de grondtoestand.
	\item Merk op: $T_c$ is precies de temperatuur waarbij $v_Q=V/N$.
\end{smallitem}

\section{Systems of Interacting Particles}
\setcounter{subsection}{1}
\subsection{The Ising Model of a Ferromagnet}
\begin{smallitem}
	\item \textbf{Paramagneet}: materiaal waarin de deeltjes zich richten in dezelfde richting als een extern toegepast magneetveld.\\
	\textbf{Ferromagneet}: materiaal waarin aan elkaar grenzende dipolen zich parallel aan elkaar richten (ook zonder extern magneetveld).\\
	\textbf{Antiferromagneet}: materiaal waarin aan elkaar grensde dipolen zich antiparallel aan elkaar richten.
	\item \textbf{Curie temperatuur}: specifiek voor een ferromagneet. Voor temperaturen hoger dan deze temperatuur wordt de netto magnetisering van de magneet nul.
	\item \textbf{Domein}: ferromagneten verdelen zich (normaliter) in domeinen van microscopische grootte. Deze domeinen magnetiseren in tegenovergestelde richtingen waardoor ferromagneten ook onder Curie temperatuur soms een netto magneetveld van nul hebben.
	\item \textbf{Ising model}: versimpeld model van een ferromagneet. Er wordt rekening gehouden met grenzende domeinen, niet met long-range magnetische interacties tussen dipolen. Er wordt aangenomen dat er een prefered axis of magnetization is en dat dipolen ofwel parallel ofwel antiparallel staan (slechts twee mogelijkheden).
	\item Laat $s_i=1$ als $i$-de dipool up, $s_i=-1$ als $i$-de dipool down. Dan $U=-\vep\sum_{\substack{\text{neighbouring}\\\text{pairs $i,j$}}}s_is_j$, met $\vep$ interactie energie als antiparallel ($-\vep$ als parallel).
	\item Partitiefunctie: $Z=\sum_{\left\{s_i\right\}}e^{-\beta U}$ (som over alle mogelijke verzamelingen van dipoolrichtingen).
	\item \textbf{1D geval}: dipolen op \'e\'en lijn: \mbox{$U=-\vep\left(s_1s_2+s_2s_3+\cdots+s_{N-1}s_N\right)$} en\\ $Z=\sum_{s_1}\cdots\sum_{s_N}e^{\beta\vep s_1s_2}\cdots e^{\beta\vep s_{N-1}s_N}$.\\
	Merk op: $\sum_{s_n}e^{\beta\vep s_{n-1}s_n}=e^{\beta\vep}+e^{-\beta\vep}=2\cosh\beta\vep$, onafh. van $n-1$.\\
Dus: $Z=2^N\left(\cosh\beta\vep\right)^{N-1}\overset{N\text{ groot}}{\approx}\left(2\cosh\beta\vep\right)^N$.\\
	Gemiddelde energie: $\ol{U}=-\frac\partial{\partial\beta}\ln Z=-N\vep\tanh\beta\vep$.\\
	Merk op $\ol{U}\overset{T\to0}{\longrightarrow}-N\vep$ en $\ol{U}\overset{T\to\infty}{\longrightarrow}0$.
	\item \textbf{Algemener.} Laat $n$ het aantal dichtsbijzijnde buren van een dipool, dus 2 voor 1D, 4 in 2D, 6 in 3D voor simpel cubisch rooster, 8 in 3D voor body-centered cubisch rooster, 12 in 3D voor face-centered cubisch rooster.
	\item Interactie-energie dipool $i$ als up: $E_\uparrow=-\vep\sum_\text{neighbours}s_\text{neighbours}=-\vep n\ol{s}$. Als down: $E_\downarrow=\vep n\ol{s}$.
	\item Partitiefunctie enkele dipool: $Z_i=e^{\beta\vep n\ol{s}}+e^{-\beta\vep n\ol{s}}=2\cosh\left(\beta\vep n\ol{s}\right)$.
	\item Gemiddelde verwachte waarde spinrichting: $\ol{s}_i=\frac1{Z_i}\left[e^{\beta\vep n\ol{s}}-e^{-\beta\vep n\ol{s}}\right]=\frac{2\sinh\left(\beta\vep n\ol{s}\right)}{2\cosh\left(\beta\vep n\ol{s}\right)}=\tanh\left(\beta\vep n\ol{s}\right)$.
	\item \textbf{The Mean Field Approximation}: $\ol{s}_i\approx\ol{s}$ (erg ruwe schatting!). Dus: $\ol{s}=\tanh\left(\beta\vep n\ol{s}\right)$.\\
	Transcendente vergelijking --- grafisch oplossen. Voor $\beta\vep n<1$ ($kT>n\vep$) is opl. $\ol{s}=0$ --- geen magnetisering. Voor $\beta\vep n>1$ drie opl.: $\ol{s}=0$ (onstabiel), en voor $\ol{s}<0$ en voor $\ol{s}>0$ (stabiel) (oplossingen zijn symm.).
	\item Bovenstaande systeem heeft `ingebouwde' symmetrie, maar wordt bij lage $T$ in de een of de andere oplossing van $\ol{s}$ gedwongen. Deze symmetrie heet \textbf{spontaan gebroken} (\textbf{spontaneously broken}).
	\item Kritische temperatuur: $kT_c=n\vep$. Voor $T<T_c$ is systeem gemagnetiseerd (benadering incorrect in 1D).
\end{smallitem}

\section{Rest}
\subsection{Thermodynamic identities}
\begin{smallitem}
	\item Vier belangrijke uitdrukkingen:
	\item[] $dU=TdS-PdV+\mu dN$;
	\item[] $dH=dU+PdV+VdP=TdS+VdP+\mu dN$;
	\item[] $dF=dU-TdS-SdT=-SdT-PdV+\mu dN$;
	\item[] $dG=-SdT+VdP+\mu dN$.
	\item[] Door handig constante grootheden te kiezen, kunnen formules worden afgeleid.
\end{smallitem}
\clearpage
\end{multicols}
\end{document}

